**香港法定古蹟**（），是指受到[香港法例第](../Page/香港法例.md "wikilink")53章《古物及古蹟條例》所保護的[歷史建築](../Page/香港歷史建築.md "wikilink")、以及[考古或](../Page/考古.md "wikilink")[古生物地點與構築物](../Page/古生物.md "wikilink")。[古物事務監督經諮詢](../Page/古物事務監督.md "wikilink")[古物諮詢委員會](../Page/古物諮詢委員會.md "wikilink")，並經[香港特別行政區行政長官批准後](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")，可[刊憲公告宣布個別地方](../Page/刊憲.md "wikilink")、[建築物](../Page/建築物.md "wikilink")、地點或[構築物為](../Page/建築物.md "wikilink")[法定古蹟](../Page/法定古蹟.md "wikilink")。

截至2018年8月，全港共有118項法定古蹟，其中46項位於[香港島](../Page/香港島.md "wikilink")、12項位於[九龍](../Page/九龍.md "wikilink")、50項位於[新界](../Page/新界.md "wikilink")（不包括[離島](../Page/離島區.md "wikilink")）、10項位於[離島](../Page/離島區.md "wikilink")。

## 評級機制及保育政策

[立法局在](../Page/香港立法局.md "wikilink")1971年11月17日通過《1971年古物及古蹟條例草案》，條例主要是管制香港的考古發現，以確保具歷史價值的項目得以保存，授權政府在「認為任何地方、建築物、地點或構築物因具有歷史、考古或古生物學意義而符合公眾利益，可於諮詢委員會，並獲總督批准後，藉憲報公告宣布該處為古蹟」。當時立法體現了法定古蹟須具備「極高門檻」，而受法律保護的古蹟類別只有「法定古蹟」一類，條例最終於1976年生效，古物諮詢委員會同年1月1日根據《古物及古蹟條例》成立\[1\]\[2\]。

1982年6月16日，立法局通過《1982年古物及古蹟（修訂）條例草案》，引入「暫定古蹟」的程序，使具歷史、考古或古生物學意義的建築物或地方得到臨時保護，以待當局詳細考慮是否宣布為古蹟，根據條例古物事務監督在宣布暫定古蹟前，只須諮詢古物諮詢委員會意見，無須經港督批准，而暫定古蹟在12個月的有效期內，受到相當於法定古蹟的法例管制。私人物業業主亦可通過機制，申請撤回宣布暫定古蹟。法定古蹟的涵蓋範圍，亦包括古蹟、歷史建築物及考古或古生物地點或構築物\[3\]。

2006年的[保留舊中環天星碼頭事件及](../Page/保留舊中環天星碼頭事件.md "wikilink")2007年的[保留皇后碼頭事件](../Page/保留皇后碼頭事件.md "wikilink")，令政府檢討文物保育政策。[發展局於](../Page/發展局.md "wikilink")2007年7月1日成立，把與發展有關的文物保育列為政策範疇。政府於2008年11月26日確立[古物諮詢委員會對歷史建築物的行政評級制度](../Page/古物諮詢委員會.md "wikilink")，與法定古蹟宣布制度建立關係，令歷史建築物獲得的行政評級，可作為推行各項文物保育措施的依據。若建築物被評為一級歷史建築，將接納為已列入「備用名單」的具高度價值的文物建築，身兼古物事務監督的[發展局局長可考慮該建築物是否達到](../Page/發展局.md "wikilink")「極高門檻」，宣布為[香港法定古蹟](../Page/香港法定古蹟.md "wikilink")\[4\]。

## [香港島](../Page/香港島.md "wikilink")

### [中西區](../Page/中西區_\(香港\).md "wikilink")

|}

### [東區](../Page/東區_\(香港\).md "wikilink")

|}

### [南區](../Page/南區_\(香港\).md "wikilink")

|}

### [灣仔區](../Page/灣仔區.md "wikilink")

|}

## [九龍](../Page/九龍.md "wikilink")

### [九龍城區](../Page/九龍城區.md "wikilink")

|}

### [深水埗區](../Page/深水埗區.md "wikilink")

|}

### [油尖旺區](../Page/油尖旺區.md "wikilink")

|}

## [新界](../Page/新界.md "wikilink")

### [北區](../Page/北區_\(香港\).md "wikilink")

|}

### [西貢區](../Page/西貢區.md "wikilink")

|}

### [沙田區](../Page/沙田區.md "wikilink")

|}

### [葵青區](../Page/葵青區.md "wikilink")

|}

### [大埔區](../Page/大埔區.md "wikilink")

|}

### [荃灣區](../Page/荃灣區.md "wikilink")

|}

### 屯門區

|}

### [元朗區](../Page/元朗區.md "wikilink")

|}

### [離島區](../Page/離島區.md "wikilink")

|}

## 相關條目

  - [香港歷史建築](../Page/香港歷史建築.md "wikilink")
      - [香港一級歷史建築](../Page/香港一級歷史建築.md "wikilink")
      - [香港二級歷史建築](../Page/香港二級歷史建築.md "wikilink")
      - [香港三級歷史建築](../Page/香港三級歷史建築.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部連結

<small>

  - [香港法定古蹟](http://www.amo.gov.hk/b5/monuments.php) 康樂及文化事務署 古物古蹟辦事處
  - [康樂及文化事務署 古物古蹟辦事處](http://www.amo.gov.hk/b5/index.php)
  - [香港文物地理資訊系統](http://gish.amo.gov.hk/internet/index.html?lang=zh-hk)
  - [《香港法例》第53章《古物及古蹟條例》](https://www.elegislation.gov.hk/hk/cap53!zh-Hant-HK?INDEX_CS=N)

</small>

{{-}}

[香港法定古蹟](../Category/香港法定古蹟.md "wikilink")
[0](../Category/香港古蹟列表.md "wikilink")

1.  [古蹟宣布制度的歷史發展簡介](http://www.amo.gov.hk/form/AAB136-78A-chi.pdf)

2.  [立法會十一題：法定機構資料(附件)](http://www.info.gov.hk/gia/general/200501/26/lcq11_c.pdf)
    ，香港特區政府新聞公報，2005年1月26日

3.
4.  [檢討法定古蹟宣布制度與行政評級制度之間的關係和制定對私人擁有的古蹟及歷史建築物之保護機制](http://www.amo.gov.hk/form/140meeting/AAB-28-2009-10%20Main-Chi.pdf)，古物諮詢委員會文件，2009年12月4日